\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Уравнения Лапласа и Пуассона}
\subsection{Гармонические функции}\label{ss5:harmonic-function}
$u$~--- \textit{гармоническая функция} в~области $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ (и~$n \geqslant 2$), если
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item $u \in C^2(\Omega)$
    \item $\Delta u = 0$
    \item Если область~$\Omega$ неограниченная,~то
    \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,label=\alph*)]
        \item если $n \geqslant 3$: $u(x) \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0$,
        \item если $n = 2$: $|u(x)| \leqslant C$ $(|x| \to \infty)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Случай $n = 1$ в~общем не~рассматриваем, так как он тривиален (из~условия $\Delta u = u'' = 0$, откуда $u = a x + b$).
Приведем пример гармонических: вещественные и~мнимые части аналитических функций гармонические.

Рассмотрим радиально симметрические решения уравнения Лапласа $\Delta u = 0$.
Функция $u(|x|) = f(r)$ (переходим в~сферические координаты ($r$, $\theta_1$,...,$\theta_{n-1}$)) зависит лишь от~модуля аргумента $r = |x|$ (радиальная симметрия).
$$
\Delta u = u_{rr} + \frac{n-1}{r} u_r + \frac{1}{r^2} \Delta_{\theta} u,
$$
где~$\Delta_{\theta}$~--- оператор Бельтрами~--- Лапласа, такой, что $\Delta_{\theta} f(r) = 0$.
Решим уравнение
$$
\Delta f(r) = 0
\quad \Rightarrow \quad
f_{rr} + \frac{n-1}{r} f_r = 0
\quad \Rightarrow \quad
\frac{1}{r^{n-1}} \left( r^{n-1} f'(r) \right)' = 0
\quad \Rightarrow \quad
r^{n-1} f'(r) = C_1.
$$
Решим уравнение, рассмотрим отдельно два случая: $n = 2$ и~$n \geqslant 3$.
Тогда
\begin{equation}\label{eq5:radially-symmetric-Laplace-solution}
f(r) = 
\begin{cases}
C_1 \ln r + C_2, & \quad n = 2, \\
\dfrac{C_3}{r^{n-2}} + C_4, & \quad n \geqslant 3.
\end{cases}
\end{equation}
Эти функции имеют особенность при~$r = 0$.
Таким образом, если начало координат входит в~область~$\Omega$, то~эти функции не~гармонические (нарушается непрерывность во~всей области).

Фундаментальным решением уравнения (оператора) Лапласа называется функция
\begin{equation}\label{eq5:fundamental-solution-Laplacians}
\mathscr{E}(x) = 
\begin{cases}
    \dfrac{1}{2 \pi} \ln|x|, & n = 2, \\
    -\dfrac{1}{(n-2) |S_1| |x|^{n-2}}, & n \geqslant 3,
\end{cases}
\end{equation}
где~$|S_1|$~--- площадь единичной сферы.
Перечислим свойства фундаментальных решений.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Радиальная симметрия $\mathscr{E}(x) = \mathscr{E}(|x|)$.
    \item Если $x \neq 0$, то~$\Delta \mathscr{E} = 0$ и~$\mathscr{E} \in C^{\infty}$ (при~$x \neq 0$).
    \item Если $n \geqslant 3$, то~$\mathscr{E}(x)$ имеет "правильное поведение"{} на~бесконечности, то~есть $\mathscr{E}(x) \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0$.
\end{enumerate}
% Можно здесь указать уточняющую оценку
В~неограниченных областях фундаментальные решения являются гармоническими функциями при~$x \neq 0$ и~$n \geqslant 3$.
При~$n=2$ "правильного поведения"{} нет: $\ln(|x|) \xrightarrow[|x| \to \infty]{} \infty$, нет ограниченности.
В~ограниченных областях при~$x \neq 0$~--- гармонические функции.

\textbf{Пример}: $u(x,y) = x^2 - y^2$.
Лапласиан $\Delta u = 2 - 2 = 0$, тогда в~любой ограниченной области~$u(x,y)$~--- гармоническая функция.
Но~в~неограниченной области $u(x,y)$~--- не~гармоническая функция, так как на~бесконечности не~является ограниченной.
% Если рассматривать ноль, то на самом деле уравнение будет $\Delta u = \delta(x)$.

\subsection{Формула Грина}
Пусть область $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ ограничена, $\partial \Omega \in C^1$, функции $u, v \in C^2(\overline{\Omega})$.
По~формуле интегрирования по~частям в~многомерном случае
$$
\int\limits_{\Omega} u_{x_k x_k} v \, dx = - \int\limits_{\Omega} u_{x_k} v_{x_k} \, dx + \int\limits_{\partial \Omega} u_{x_k} v \cos(n, x_k) \, dS.
$$
Обобщим эту формулу на~лапласиан $\Delta u = \sum_{k=1}^{n} u_{x_k x_k}$, получим\footnote{во~втором интеграле скалярное умножение}
\begin{subequations}
\begin{align}
    & \int\limits_{\Omega} \Delta u \cdot v \, dx = - \int\limits_{\Omega} \nabla u \cdot \nabla v \, dx + \int\limits_{\partial \Omega} \pdv{u}{n} v \, dS, \label{eq5:Green-formula-1-a} \\
    & \int\limits_{\Omega} u \cdot \Delta v \, dx = - \int\limits_{\Omega} \nabla u \cdot \nabla v \, dx + \int\limits_{\partial \Omega} u \pdv{v}{n} \, dS. \label{eq5:Green-formula-1-b}
\end{align}
\end{subequations}
Второе выражение получено заменой $u \leftrightarrow v$.
Эти выражения называются первой формулой Грина.
Рассмотрим разность (\ref{eq5:Green-formula-1-a})~$-$~(\ref{eq5:Green-formula-1-b}) и~получим вторую формулу Грина
\begin{equation}\label{eq5:Green-formula-2}
\int\limits_{\Omega} \left( \Delta u \cdot v - u \cdot \Delta v \right) \, dx = \int\limits_{\partial \Omega} \left( \pdv{u}{n} v - u \pdv{v}{n} \right) \, dS.
\end{equation}
Получим несколько полезных следствий.
Если в~формуле (\ref{eq5:Green-formula-1-a}) $v \equiv 1$, то
\begin{equation}\label{eq5:Green-formula-consequence-1}
\int\limits_{\Omega} \Delta u \, dx = \int\limits_{\partial \Omega} \pdv{u}{n} \, dS.
\end{equation}
Если~еще~$u$~--- гармоническая, то~формула~(\ref{eq5:Green-formula-consequence-1}) упростится
\begin{equation}\label{eq5:Green-formula-consequence-2}
\int\limits_{\partial \Omega} \pdv{u}{n} \, dS = 0.
\end{equation}

\subsection{Интегральное представление функции класса \texorpdfstring{$C^2$}{C2}}
\begin{theorem}
Область $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ ограничена, $\Gamma = \partial \Omega \in C^1$, функция $u \in C^2(\overline{\Omega})$,
$\mathscr{E}(x)$~--- фундаментальное решение~(\ref{eq5:fundamental-solution-Laplacians}), тогда
\begin{equation}\label{eq5:integral-representation-of-function}
u(x) = \int\limits_{\Omega} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy +
\int\limits_{\Gamma} \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} u(y) \, dS -
\int\limits_{\Gamma} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS.
\end{equation}
\end{theorem}
Первое слагаемое формулы~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}) называется \textit{объемным потенциалом},
второе~--- \textit{потенциалом двойного слоя}, третье~--- \textit{потенциалом простого слоя}.
\begin{proof}
Докажем для~случая $n \geqslant 3$, для~случая $n = 2$ доказывается аналогичным образом
(в~силу особенности вида при~$n=2$ выражения~(\ref{eq5:radially-symmetric-Laplace-solution}) требует отдельного рассмотрения).

Пусть $x \in \Omega$ и фиксирован.
Так как $\mathscr{E}(x - y)$ в~силу определения имеет особенность в~нуле, то~есть при~$y = x$, выколем окрестность точки~$x$~--- шарик $B(x, \varepsilon)$.
Считаем~$\varepsilon$ малым, таким что $\overline{B(x, \varepsilon)} \subset \Omega$.
Тогда $\Omega_{\varepsilon} = \Omega \setminus \overline{B(x, \varepsilon)}$, граница $\partial B(x, \varepsilon) = S_{\varepsilon}$~--- сфера,
$\partial \Omega_{\varepsilon} = \Gamma \cup S_{\varepsilon}$~--- объединение двух непересекающихся границ.
Напишем~(\ref{eq5:Green-formula-2}) для~$\Omega_{\varepsilon}$, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
\int\limits_{\Omega_{\varepsilon}} \left( u(y) \cdot \Delta \mathscr{E}(x - y) - \Delta u(y) \cdot \mathscr{E}(x - y) \right) \, dy & =
\int\limits_{\Gamma} \left( u(y) \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} - \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \right) \, dS + \\ & +
\int\limits_{S_{\varepsilon}} \left( u(y) \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} - \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \right) \, dS.
\end{split}
\end{equation*}
Так как $\mathscr{E}(x - y)$~--- фундаментальное решение, то~$\Delta \mathscr{E}(x - y) = 0$, и~перенеся слагаемые в~одну сторону, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
0 = \underbrace{\int\limits_{\Omega_{\varepsilon}} \Delta u(y) \cdot \mathscr{E}(x - y) \, dy}_{I_1} & + 
\int\limits_{\Gamma} u(y) \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} \, dS -
\int\limits_{\Gamma} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS + \\ & +
\underbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}} u(y) \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} \, dS}_{I_2} -
\underbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS}_{I_3}.
\end{split}
\end{equation*}
Заметим, что второе и~третье слагаемые присутствуют в~формуле~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}).
Рассмотрим отдельно интегралы $I_1$, $I_2$, $I_3$, начнем с~$I_2$.

В~сферических координатах с~началом в~точке~$x$ на~сфере $S_{\varepsilon}$ $|x - y| = r = \varepsilon$.
Нормаль~$n$ направленна внутрь, то~есть $\pdv{}{n} = - \pdv{}{r}$.
Тогда, подставив явно фундаментальное решение~$\mathscr{E}$, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
I_2 & = \frac{-1}{|S_1| (n - 2)} \int\limits_{S_{\varepsilon}} \pdv{}{n} \left( \frac{1}{|x-y|^{n-2}} \right) u(y) \, dS = 
\frac{1}{|S_1| (n - 2)} \int\limits_{S_{\varepsilon}} \pdv{}{n} \left(r^{2-n} \right) u(y) \, dS = \\ & =
\frac{1}{|S_1| (n - 2)} \int\limits_{S_{\varepsilon}} (2 - n) \frac{1}{r^{n-1}} u(y) \, dS =
- \frac{1}{|S_1| \varepsilon^{n-1}} \int\limits_{S_{\varepsilon}} u(y) \, dS = 
- \frac{1}{|S_{\varepsilon}|} \int\limits_{S_{\varepsilon}} u(y) \, dS.
\end{split}
\end{equation*}
Таким образом, получили сферическое среднее (со~знаком минус), которое, как известно из~\ref{ss2:spherical-mean},
$$
I_2 = - \frac{1}{|S_{\varepsilon}|} \int\limits_{S_{\varepsilon}} u(y) \, dS \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} -u(x).
$$
Таким образом, перекинув этот интеграл в~левую часть равенства, и~взяв предел $\varepsilon \to 0$,
получится левая часть желаемого равенства~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}).

Теперь оценим интеграл~$I_3$.
Для~начала оценим производную по~нормали
$$
\left| \pdv{u}{n} \right| \leqslant \max\limits_{S_{\varepsilon}} \left| \pdv{u}{n} \right| \leqslant
\norm{u}_{C^1(\Omega)} = \max\limits_{\Omega} \norm{\nabla u} = M,
$$
тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
|I_3| = \left| \int\limits_{S_{\varepsilon}} \frac{1}{|S_1| (n - 2)} \frac{1}{|x-y|^{n-2}} \pdv{u}{n} (y) \, dS \right| & \leqslant
\frac{1}{|S_1| (n-2)} \frac{1}{\varepsilon^{n-2}} \int\limits_{S_{\varepsilon}} \left| \pdv{u}{n} \right| \, dS \leqslant \\ & \leqslant
\frac{1}{|S_1| (n-2)} \frac{M}{\varepsilon^{n-2}} \underbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}} dS}_{|S_1| \varepsilon^{n-1}} = 
\frac{M}{n-2} \varepsilon \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0.
\end{split}
\end{equation*}

Теперь покажем, что
$$
I_1 = \int\limits_{\Omega_{\varepsilon}} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} \int\limits_{\Omega} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy.
$$
Рассмотрим разность
\begin{equation*}
\begin{split}
& \left| \int\limits_{\Omega} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy - \int\limits_{\Omega_{\varepsilon}} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy \right| \leqslant
\int\limits_{B(x,\varepsilon)} |\mathscr{E}(x - y)| |\Delta u(y)| \, dy \leqslant \\ & \leqslant
C \max\limits_{\overline{B(x,\varepsilon)}} |\Delta u(y)| \int\limits_{|x-y| < \varepsilon} \frac{dy}{|x-y|^{n-2}} \leqslant
\tilde{C} \int\limits_{|z| < \varepsilon} \frac{dz}{|z|^{n-2}} \leqslant \hat{\tilde{C}} \int\limits_{0}^{\varepsilon} \frac{r^{n-1}}{r^{n-2}} \, dr =
\hat{\tilde{C}} \frac{\varepsilon^2}{2} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0.
\end{split}
\end{equation*}

Таким образом, устремив $\varepsilon \to 0$, получим желаемое равенство~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}).
\end{proof}
В~качестве замечания напишем в~явном виде формулу~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}) для~$n = 2$
$$
u(x) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{\Omega} \ln|x-y| \Delta u(y) \, dy -
\frac{1}{2 \pi} \int\limits_{\Gamma} \ln|x-y| \pdv{u}{n} (y) \, dS +
\frac{1}{2 \pi} \int\limits_{\Gamma} \pdv{}{n} \left( \ln|x-y| \right) u(y) \, dS.
$$

\subsection{Свойства гармонических функций}
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область, $\partial \Omega = \Gamma$, $\Gamma \in C^1$ (и~замкнута).
$u$~--- гармоническая функция, рассмотрим некоторые ее свойства.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\item
$u \in C^2(\Omega) \cap C^1(\overline{\Omega})$, то $\int_{\partial \Omega} \pdv{u}{n} \, dS = 0$ (уже доказано, см.~формулу~(\ref{eq5:Green-formula-consequence-2})).

\item \textbf{Теорема о~среднем (прямая).}
\begin{theorem}[Теорема о~среднем]
Пусть~$u \in C^2(\overline{\Omega})$\footnote{на~самом деле достаточно $C^2(\Omega) \cap C^1(\Omega)$},
$\Delta u = 0$ (с~учетом ограниченности $\Omega$, $u$~--- гармоническая).
Пусть $x \in \Omega$, в~этой точке взять шар~$B_R$ радиуса~$R$, такой что $\overline{B_R} \subset \Omega$, $S_R = \partial B_R$, тогда справедливо
\begin{equation}\label{eq5:mean-value-theorem}
u(x) = \frac{1}{|S_R|} \int\limits_{S_R} u(y) \, dy.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Случай $n = 2$ доказывается аналогично случаю $n \geqslant 3$, докажем только второй.

Так как по~условию $u \in C^2(\overline{\Omega})$, то~справедливо равенство~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}), запишем его, введя обозначения для~слагаемых.
$$
u(x) =
\underbrace{\int\limits_{B_R} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy}_{I_1} +
\underbrace{\int\limits_{S_R} \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} u(y) \, dS}_{I_2} -
\underbrace{\int\limits_{S_R} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS}_{I_3}.
$$
$I_1 = 0$, так как по~условию теоремы $\Delta u = 0$.
Также $I_3 = 0$, так как интегрирование по~сфере $S_R$, на~которой $|y - x| = R$, то~есть $\mathscr{E}(x - y) = \text{const}$ и~выносится за~знак интеграл,
и~тогда $I_3 = C \int_{\partial \Omega} \pdv{u}{n} \, dS = 0$ (см.~первое свойство).

Рассмотрим оставшиеся слагаемое $I_2$.
В~сферических координатах с~центром в~точке~$x$
$$
\pdv{}{n} \mathscr{E}(r) \vert_{r = R} =  \pdv{}{r} \mathscr{E}(r) \vert_{r = R} = 
- \frac{-(n-2)}{|S_1| (n - 2) r^{n-1}} \Big\vert_{r=R} = \frac{1}{|S_1| R^{n-1}} = \frac{1}{|S_R|},
$$
то~есть $I_2 = \frac{1}{|S_R|} \int_{S_R} u(y) \, dy$.
\end{proof}
В~случае $C^2(\Omega) \cap C^1(\overline{\Omega})$ рассматривается сначала шар меньшего размера, а~потом осуществляется предельный переход.

\item \textbf{Принцип максимума.}
\begin{theorem}
\label{thm5:maximum-principle-const}
$u \in C(\overline{\Omega})$, и~есть свойство~(\ref{eq5:mean-value-theorem}), и~тогда если $\max\limits_{\overline{\Omega}} u(x) = u(x^*)$,
$x^* \in \Omega$ (то есть максимум достигается во~внутренней точке), то~$u = \text{const}$.
Для~минимума аналогично.
\end{theorem}
\begin{proof}
Докажем только для~максимума~--- для~минимума автоматически получается при~доказательстве для~максимума, так как $\min u = - \max (-u)$.

По~теореме Вейерштрасса в~компакте $\overline{\Omega}$ максимум достигается.
Рассмотрим шар~$B_R(x^*)$ радиуса $R$ в~точке $x^*$, при~этом $R$ достаточно мало, чтобы $B_R(x^*) \subset \Omega$.
Докажем, что $\forall \, y \in S_R(x^*)$ $u(y) = u(x^*)$.

От~противного.
Пусть $\exists \, y^* \in S_R(x^*)$, такое что $u(y^*) < u(x^*)$.
Выбор строго знака обусловлен тем, что $u(x^*) = \max\limits_{\overline{\Omega}} u(x)$ дает нестрогое неравенство $u(y^*) \leqslant u(x^*)$,
а~раз хотим доказать именно равенство, то из~нестрого неравенство равенство и~исключим.
Определим $\varepsilon$ через разность $u(x^*) - u(y^*) = 2 \varepsilon$.
Так как $u$~--- непрерывна, то $\exists \delta > 0$ $\forall \, y \in V_{\delta}(y^*) \subset \Omega$ верно $|u(y) - u(y^*)| < \varepsilon$.
Тогда $\forall \, y \in V_{\delta}(y^*)$ справедливо $u(y) < u(x^*) - \varepsilon$.
Определим поверхность $\hat{S}_R = S_R \setminus \{S_R \cap V_{\delta}(y^*)\}$, и~применив тождество~(\ref{eq5:mean-value-theorem}),
данное в~условии, для~поверхности~$S_R$, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
\int\limits_{S_R} u(y) \, dS & =
\int\limits_{S_R \cap V_{\delta}(y^*)} u(y) \, dS + \int\limits_{\hat{S}_R} u(y) \, dS < \\ & <
\int\limits_{S_R \cap V_{\delta}(y^*)} (u(x^*) - \varepsilon) \, dS + \int\limits_{\hat{S}_R} u(x^*) \, dS =
u(x^*) |S_R| - \varepsilon \underbrace{|S_R \cap V_{\delta}(y^*)|}_{>0} < u(x^*) |S_R|,
\end{split}
\end{equation*}
что дает противоречие с~выполнением~(\ref{eq5:mean-value-theorem}) для~поверхности~$S_R$.
Таким образом на~поверхности~$S_R$ значение~$u$ совпадает со~значением~$u$ в~центре сферы.

Так как выбор~$R$ ограничен лишь условием $B_R(x^*) \subset \Omega$, то можно брать меньшие радиуса,
и~тем самым $\forall \, y \in B_R$ получить $u(y) = u(x^*)$.

Рассмотрим произвольную точку $x^{**} \in \Omega$.
Докажем, что $u(x^{**}) = u(x^*)$.
Построим путь~$\gamma$ из~$x^*$ в~$x^{**}$ и~покроем его перекрывающимися шарами радиусами $R < \min \text{dist}(\gamma, \Gamma)$ (можно шарами разных радиусов),
и~тогда по~цепочке докажем, что во~всех шарах $u = \text{const}$, то~есть $u(x^*) = u(x^{**})$.
Таким образом докажем для~всей области~$\Omega$.
\end{proof}

\end{enumerate}
Получим несколько следствий из~доказанной теоремы.
\begin{theorem}[Принцип максимума для~гармонической функции]\label{thm5:maximum-principle}
Если $u \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$ и~\mbox{$\Delta u = 0$} (с~учетом ограниченной области~$\Omega$ $u$~--- гармоническая),~то
$$
\max\limits_{\overline{\Omega}} u(x) = \max\limits_{\partial \Omega} u(x)
\quad \text{и} \quad
\min\limits_{\overline{\Omega}} u(x) = \min\limits_{\partial \Omega} u(x).
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
$u$~--- гармоническая, тогда для нее верно~(\ref{eq5:mean-value-theorem}), и~тогда справедлива предыдущая теорема, которая и~дает утверждение данной.
Говоря подробнее, если максимум достигается во~внутренней точке~$\Omega$, то~функция константна,
и~очевидно $\max\limits_{\overline{\Omega}} u(x) = \max\limits_{\partial \Omega} u(x)$.
Если~же максимум достигается на~границе, равенство выполняется само по~себе.
\end{proof}
\textit{Замечание:} это верно также для~функций, для~которых верно~(\ref{eq5:mean-value-theorem}).

Так можно получить еще одно следствие~--- единственности решения задачи Дирихле.
Прежде чем его получить, поставим задачу Дирихле для~уравнения Лапласа (Пуассона).
Возможно два вида задачи Дирихле~--- внутрення и~внешняя.
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область, $\partial \Omega = \Gamma$, $\Gamma \in C^1$.
\begin{itemize}[topsep=0pt,leftmargin=*]
\item
Поставим внутреннюю задачу Дирихле~($D_i$)
\begin{equation}\label{eq5:inner-Dirichlet-problem-Poisson}
\Delta u = f \text{ в } \Omega, \quad u \vert_{\Gamma} = \varphi \in C.
\end{equation}
Решение такой задачи~$u$ в~классе $C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$ единственно.
\begin{proof}
От~противного.
Пусть есть два решения: $u_1$ и~$u_2$.
Рассмотрим $v = u_1 - u_2$, $v$~также из~класса $C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$, и~задача для~$v$
$$
\Delta v = 0 \text{ в } \Omega, \quad v \vert_{\Gamma} = 0.
$$
Из~доказанного принципа максимума и~минимума следует, что максимальное и~минимальное значение достигается на~границе $\Gamma$,
а~для~$v$ это ноль, то~есть $v \equiv 0 \quad \Rightarrow \quad u_1 \equiv u_2$.
\end{proof}

\item
Пусть $G = \mathbb{R}^n \setminus \overline{\Omega}$, поставим внешнюю задачу Дирихле~($D_e$)
\begin{equation}\label{eq5:external-Dirichlet-problem-Poisson}
\Delta u = f \text{ в } G, \quad u \vert_{\Gamma} = \varphi \in C, \quad u(y) \xrightarrow[|y| \to \infty]{} 0.
\end{equation}
Решение такой задачи~$u$ в~классе $C^2(G) \cap C(\overline{G})$ единственно.
\begin{proof}
Рассмотрим шар~$B_R$ с~центром в~начале координат, при~этом выберем $R$ достаточно большим, чтобы область $\Omega \subset B_R$,
также положим $G_R = B_R \subset \Omega$, $\partial G_R = S_R \cup \Gamma$,
где~$S_R$~--- граница шара~$B_R$.

От~противного.
Пусть есть два решения: $u_1$ и~$u_2$ в~области $G_R$.
Рассмотрим $v = u_1 - u_2$, $v$~также из~класса $C^2(G) \cap C^1(G \cup \Gamma)$, и~задача для~$v$
$$
\Delta v = 0 \text{ в } G, \quad v \vert_{\Gamma} = 0, \quad v(y) \xrightarrow[|y| \to \infty]{} 0.
$$
В~силу последнего условия имеем, что $\forall \, \varepsilon > 0 \ \exists \, R = R(\varepsilon)$,
такое что если $|y| > R$ (напомним, что шар взяли с~центром в~начале координат), то~$|v(y)| < \varepsilon$.
Пусть~$x_0 \in G_R$, по~принципу максимума и~минимума получим, что $|v(x_0)| < \varepsilon$,
так как на~границе~$\Gamma$ $v = 0$, а~на~границе~$S_R$ $-\varepsilon < v < \varepsilon$.
Таким образом
$$
|v(x_0)| \leqslant \max\limits_{S_R} |v(y)| \xrightarrow[|y| \to \infty]{} 0,
$$
то~есть $v \equiv 0 \quad \Rightarrow \quad u_1 \equiv u_2$.
\end{proof}
\end{itemize}

\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\setcounter{enumi}{3}
\item \textbf{Бесконечная дифференцируемость гармонический функции.}
\begin{theorem}\label{thm5:infinite-differentiability}
$u \in C^2(\Omega)$, $\Delta u = 0$ в~$\Omega$, тогда $u \in C^{\infty}(\Omega)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Так как гладкость функции~--- свойство локальное, достаточно доказать утверждение для~шара~$B_R(x^*)$, такого что $\overline{B_R(x^*)} \subset \Omega$.
Воспользуемся интегральным представление функции класса $C^2$~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}) в шаре $B_R(x^*)$ (для~краткости обозначим его~$B_R$)
$$
u(x) = \int\limits_{B_R} \mathscr{E}(x - y) \Delta u(y) \, dy +
\int\limits_{S_R} \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} u(y) \, dS -
\int\limits_{S_R} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS.
$$
Первый интеграл равен нулю, так как по~предположению теоремы $\Delta u = 0$.
$\mathscr{E}(x - y)$ имеет особенность при~$x = y$, однако $y \in S_R$~--- границе области, и область~--- открытое множество, поэтому $|x - y| > 0$, то~есть $y \neq x$.
Так как фундаментальное решение и~ее производные вне особенности конечны и~мажорируются,
то~можно дифференцировать под~знаком интеграла по~$x$ как по~параметру (и~сколько угодно раз),
таким образом имеет место бесконечная гладкость функции~$u$.
\end{proof}

\item \textbf{Обратная теорема о~среднем.}
\begin{theorem}[Теорема о~среднем (обратная)]
$u \in C(\Omega)$ и~выполнено свойство средних~(\ref{eq5:mean-value-theorem}) (значение функции в~точке есть сферическое среднее),
тогда $\Delta u = 0$ и~$u \in C^{\infty}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Достаточно доказать для~шара.
Пусть $x \in \Omega$, $\overline{B_R(x)} \subset \Omega$.
Рассмотрим задачу Дирихле
$$
\Delta v = 0 \text{ в } \Omega, \quad v \vert_{S_R(x)} = u \vert_{S_R(x)}.
$$
Известно, что решение такой задачи существует (доказательство будет позже) и~единственно, при~этом $v \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$.
Тогда рассмотрим функцию $w = u - v$.
Для~$u$ условие средних выполняется по~предположению теоремы, а~для $v$ так как она гармоническая), тогда и~для~$w$ верно условие средних.
А~это значит, что можно воспользоваться принципом максимума и~минимума~--- теоремой~\ref{thm5:maximum-principle} (см.~замечание к~ней).
То~есть максимум и~минимум~$w$ достигаются на~$S_R$, но~так как $v \vert_{S_R(x)} = u \vert_{S_R(x)}$,
то~$w \vert_{S_R(x)} = 0$, таким образом $w \equiv 0$ в~$B_R(x)$.
А~это значит, что $u \equiv v$ в~$B_R(x)$, то~есть $\Delta u = 0$.
Бесконечная дифференцируемость получается из~теоремы~\ref{thm5:infinite-differentiability}.

И~так как это было проделано для~некоторого шара~$B_R(x)$, такого что $B_R(x) \subset \Omega$, то~$u$~--- гармоническая в~$\Omega$.
\end{proof}
\end{enumerate}

\subsection{Задача Неймана}\label{ss5:Neumann-problem}
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область, $\partial \Omega = \Gamma$.
Как и~в~случае с~задачей Дирихле, можно поставить внутреннюю и~внешнюю задачи Неймана.
Пусть $\Omega_i = \Omega$ и~$\Omega_e = \mathbb{R}^n \setminus \overline{\Omega}$.
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Внутренняя задача Неймана~($N_i$)
$$
\Delta u = f \text{ в } \Omega_i, \quad \pdv{u}{n} \Big\vert_{\Gamma} = \varphi. 
$$
Ищем решение $u \in C^2(\Omega_i) \cap C^1(\overline{\Omega_i})$.
Однако иногда ищется $u \in C^2(\Omega_i) \cap C(\overline{\Omega_i})$, но~при~этом~$u$ имеет правильную нормальную производную на~$\Gamma$.

Рассмотрим понятие правильной нормальной производной.
Пусть $x' \in \Gamma$, отступим по~нормали~$n$ внутрь на~$\varepsilon > 0$, и~устремим $\varepsilon$ к~нулю
$$
\pdv{u}{n} \Big\vert_{x' - \varepsilon n} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} v(x') \text{ и выполнено это равномерно по } x' \in \Gamma.
$$
$v(x')$ и~есть \textit{правильная нормальная производная},
обозначаем просто $\pdv{u}{n} \vert_{\Gamma}$.
На~самом деле в~формулах Грина~(\ref{eq5:Green-formula-1-a}), (\ref{eq5:Green-formula-1-b}), (\ref{eq5:Green-formula-2})
при~правильной нормальной производной также верны (доказывается сначала для~обычной производной, а~потом рассматривается предел),
и~как следствие~--- верно и~интегральное представление~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}).

Внутренняя задача Неймана не~всегда разрешима.
Для~решения задачи верно тождество~(\ref{eq5:Green-formula-consequence-1}), то~есть
$$
\int\limits_{\Omega_i} \Delta u \, dx = \int\limits_{\Gamma} \pdv{u}{n} \, dS,
$$
и~подставив условия задачи получим условие разрешимости внутренней задачи Неймана
\begin{equation}\label{eq5:solvability-condition-Neumann}
\int\limits_{\Omega_i} f \, dx = \int\limits_{\Gamma} \varphi \, dS.
\end{equation}

Рассмотрим вопрос единственности решения внутренней задачи Неймана.
\begin{theorem*}
Решение внутренней задачи Неймана единственно с~точностью до~константы.
\end{theorem*}
\begin{proof}
От противного.
Пусть есть два решения $u_1$, $u_2$.
Рассмотрим $v = u_1 - u_2$, тогда
$$
\Delta v = 0 \text{ в } \Omega, \quad \pdv{v}{n} \Big\vert_{\Gamma} = 0.
$$
Воспользуемся формулой~(\ref{eq5:Green-formula-1-a}) (и~функции $u$, $v$ в~ней тождественно равны)
$$
\int\limits_{\Omega} v \cancelto{0}{\Delta v} \, dx = -\int\limits_{\Omega} |\nabla v|^2 \, dx + \int\limits_{\Gamma} v \cancelto{0}{\pdv{v}{n}} \, dS
\quad \Rightarrow \quad
\int\limits_{\Omega} |\nabla v|^2 \, dx = 0
\quad \Rightarrow \quad
\nabla v = 0,
$$
таким образом $v = \text{const}$, то~есть $u_1 \equiv u_2 + \text{const}$.
\end{proof}

\item Внешняя задача Неймана~($N_e$)
$$
\Delta u = f \text{ в } \Omega_e, \quad \pdv{u}{n} \Big\vert_{\Gamma} = \varphi, \quad
|u(x)| \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0 \ (n \geqslant 3) \text{ или } |u(x)| < \text{const} \text{ при } |x| \to \infty \ (n = 2).
$$
Правильная нормальная производная $\lim\limits_{\varepsilon \to 0} \pdv{u}{n} \Big\vert_{x' + n \varepsilon}$ равномерно непрерывна.
Также, на~самом деле, и~это потребуется для~доказательства следующей теоремы единственности, при~$n \geqslant 3$ $|u(x)| \leqslant C / |x|^{n-2}$ при~$|x| \to \infty$.

\begin{theorem*}
Решение внешней задачи Неймана единственно с~точностью до~константы в~случае $n = 2$ и~единственно при~$n \geqslant 3$.
\end{theorem*}
Докажем это позднее.
\end{itemize}

\subsection{Задача Дирихле в круге}
Решим задачу Дирихле в круге~$B_R$ для~уравнения Лапласа.
Воспользуемся полярным координатами, чтобы возможно было разделить переменные в~методе Фурье.
Ищем решение $u(r,\varphi)$, $0 \leqslant r < R$, $0 \leqslant \varphi \leqslant 2 \pi$ задачи
\begin{equation}\label{eq5:Dirichlet-Laplace-in-circle-problem}
\Delta u = 0 \text{ в } B_R, \quad u \vert_{r = R} = f(\varphi) \in C([0, 2 \pi]).
\end{equation}
При этом есть ограниченность в~нуле ($\left| u \vert_{r = 0} \right| < \infty$) и~периодичность по~$\varphi$.
Запишем оператор Лапласа в~полярных координатах
$$
\Delta u = u_{rr} + \frac{1}{r} u_r + \frac{1}{r^2} u_{\varphi \varphi} = 0
$$
и~разделим переменные
$$
u(r,\varphi) = Z(r) \Phi(\varphi),
$$
тогда
$$
Z''(r) \Phi(\varphi) + \frac{1}{r} Z'(r) \Phi(\varphi) + \frac{1}{r^2} Z(r) \Phi''(\varphi) = 0.
$$
Разделим это выражение на~$Z(r) \Phi(\varphi)$, тогда
$$
\frac{Z''(r)}{Z(r)} + \frac{1}{r} \frac{Z'(r)}{Z(r)} + \frac{1}{r^2} \frac{\Phi''(\varphi)}{\Phi(\varphi)} = 0
\quad \Rightarrow \quad
r^2 \frac{Z''(r)}{Z(r)} + r \frac{Z'(r)}{Z(r)} = \frac{\Phi''(\varphi)}{\Phi(\varphi)} = \text{const} = - \lambda.
$$
Выражение равно константе, так как одновременно является функцией и~от~$r$, и~от~$\varphi$.
Рассмотрим задачу с~условием периодичности
$$
- \Phi'' = \lambda \Phi, \quad \Phi(0) = \Phi(2 \pi), \quad \Phi'(0) = \Phi'(2 \pi).
$$
Домножим уравнение на~$\Phi$ и~проинтегрируем от~$0$ до~$2 \pi$
$$
- \int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi'' \Phi \, d\varphi = \lambda \int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi^2 d\varphi
\quad \Rightarrow \quad
\cancelto{0}{- \Phi' \Phi \Big\vert_{0}^{2 \pi}} + \underbrace{\int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi'^2 \, d\varphi}_{\geqslant 0} =
\lambda \underbrace{\int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi^2 d\varphi}_{\geqslant 0}
\quad \Rightarrow \quad
\lambda \geqslant 0.
$$
При~$\lambda = 0$ $\Phi = 1$ (с~точностью до~множителя),
при~$\lambda > 0$ $\Phi = C_1 \cos(\mu \varphi) + C_2 \sin(\mu \varphi)$, где~$\mu = \sqrt{\lambda}$.
Запишем условие периодичности
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \phantom{\mu} C_1 = \phantom{- \mu} C_1 \cos(2 \pi \mu) + \phantom{\mu} C_2 \sin(2 \pi \mu) \\
    &          \mu  C_2 =          - \mu  C_1 \sin(2 \pi \mu) +          \mu  C_2 \cos(2 \pi \mu) \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\begin{pmatrix}
         \cos(2 \pi \mu) - 1  &     \sin(2 \pi \mu)       \\
    -\mu \sin(2 \pi \mu)      & \mu \cos(2 \pi \mu) - \mu \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    C_1 \\ C_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 0
\end{pmatrix}
$$
$C_1$ и~$C_2$ не~нули (то есть не~дают тривиальное решение, которые не~рассматриваем), если детерминант матрицы системы равен нулю, то~есть
$$
\mu (\cos(2 \pi \mu) - 1)^2 + \mu \sin^2(2 \pi \mu) = 0
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \cos(2 \pi \mu) = 1 \\
    & \sin(2 \pi \mu) = 0 \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\mu = n \in \mathbb{N}.
$$
Таким образом $\lambda_n = n^2$, а~собственные функции $\Phi_n = \begin{pmatrix} \sin(n \varphi) \\ \cos(n \varphi) \end{pmatrix}$, $n \in \mathbb{N} \cup \{0\}$.
И~тогда уравнение для~$Z_n(r)$
$$
Z_n''(r) + \frac{1}{r} Z_n'(r) - \frac{n^2}{r^2} Z_n(r) = 0.
$$
Это уравнение Эйлера, решается заменой переменной $r = e^t$.
Решение этого уравнения
$$
Z_n(r) = 
\begin{cases}
    C_1 + C_2 \ln r, & n = 0, \\
    C_1 r^n + C_2 r^{-n}, & n \geqslant 0.
\end{cases}
$$
В~силу ограниченности в~нуле получается, что $C_2 = 0$.
Будем искать решение в~виде ряда
\begin{equation}\label{eq5:Dirichlet-Laplace-in-circle-series}
u(r,\varphi) = C_0 + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( C_n r^n \cos(n \varphi) + D_n r^n \sin(n \varphi) \right),
\end{equation}
очевидно, что для~такой функции уравнение Лапласа выполняется.
Разложим $f(\varphi)$ в~ряд Фурье по~системе собственных функций~$\Phi_n$
$$
f(\varphi) = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( a_n \cos(n \varphi) + b_n \sin(n \varphi) \right),
$$
где
$$
a_n = \frac{1}{\pi} \int\limits_{0}^{2 \pi} f(t) \cos(n t) \, dt,
\quad
b_n = \frac{1}{\pi} \int\limits_{0}^{2 \pi} f(t) \sin(n t) \, dt.
$$
Подставим ряды~$u$ и~$f$ в~$u \vert_{r = R} = f(\varphi)$, и~так как они по~одной и~той~же системе функций, то~в~силу единственности разложения получим
$$
C_0 = \frac{a_0}{2}, \quad C_n R^n = a_n, \quad D_n R^n = b_n.
$$
Подставим это в~(\ref{eq5:Dirichlet-Laplace-in-circle-series})
$$
u(r,\varphi) = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( a_n \left( \frac{r}{R} \right)^n \cos(n \varphi) + b_n \left( \frac{r}{R} \right)^n  \sin(n \varphi) \right),
$$
и~заменив $a_n$ и~$b_n$ на~соответствующие им интегральные выражения, а~также поменяв знак суммы и~интеграла (пока что просто считаем, что так делать можно), получим
$$
u(r,\varphi) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{0}^{2 \pi} f(t) \left( \frac{1}{2} + \sum\limits_{n=1}^{\infty}
\left( \left( \frac{r}{R} \right)^n \cos(n \varphi) \cos(nt) + \left( \frac{r}{R} \right)^n \sin(n \varphi) \sin(nt) \right) \right) \, dt.
$$
Обозначим $s = r / R$ и~рассмотрим отдельно сумму под~интегралом
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{1}{2} & + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( s^n \cos(n \varphi) \cos(nt) + s^n \sin(n \varphi) \sin(nt) \right) =
\frac{1}{2} + \sum\limits_{n=1}^{\infty} s^n \cos(n (t - \varphi)) = \\ & =
\frac{1}{2} + \sum\limits_{n=1}^{\infty} s^n \frac{e^{in(t - \varphi)} + e^{-in(t - \varphi)}}{2} = 
\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( s e^{i(t - \varphi)} \right)^n + \frac{1}{2} \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left( s e^{-i(t - \varphi)} \right)^n = \\ & =
\frac{1}{2} \left( 1 + \frac{s e^{i(t - \varphi)}}{1 - s e^{i(t - \varphi)}} + \frac{s e^{-i(t - \varphi)}}{1 - s e^{-i(t - \varphi)}} \right) = \\ & =
\frac{1}{2} \frac{1 + s^2 - s e^{i(t - \varphi)} - s e^{-i(t - \varphi)} + s e^{i(t - \varphi)} - s^2 + s e^{-i(t - \varphi)} -s^2}{1 + s^2 - s e^{i(t - \varphi)} - s e^{-i(t - \varphi)}} = 
\frac{1}{2} \frac{1 - s^2}{1 + s^2 - 2 s \cos(t - \varphi)}.
\end{split} 
\end{equation*}
Здесь использовалось суммирование бесконечной убывающей геометрической прогрессии.
Подставив $s = r / R$ получим решение задачи~(\ref{eq5:Dirichlet-Laplace-in-circle-problem})
\begin{equation}\label{eq5:Poisson-formula}
u(r, \varphi) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{0}^{2 \pi} f(t) \frac{R^2 - r^2}{R^2 + r^2 - 2 r R \cos(t - \varphi)} \, dt.
\end{equation}
Это формула Пуассона.
Выражение
$$
\frac{R^2 - r^2}{R^2 + r^2 - 2 r R \cos(t - \varphi)}
$$
называется \textit{ядром Пуассона}.

\subsection{Функция Грина задачи Дирихле (\texorpdfstring{$D_i$}{Di})}\label{ss5:Green-function-Dirichlet}
% Уточнить про ограниченность
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область, $\partial \Omega = \Gamma$, $\Gamma \in C^2$, $\Omega_i = \Omega$.
Дадим определение.
Функция
\begin{equation}\label{eq5:Green-function}
G(x,y) = -\mathscr{E}(x-y) + g(x,y),
\end{equation}
где~$\mathscr{E}(x-y)$~--- фундаментальное решение~(\ref{eq5:fundamental-solution-Laplacians}), $g(x,y)$~--- решение задачи
\begin{equation}\label{eq5:Green-aux-function-problem}
\Delta_y g(x,y) = 0 \text{ в } \Omega, \quad g(x,y) \vert_{y \in \Gamma} = \mathscr{E}(x-y) \vert_{y \in \Gamma},
\end{equation}
называется \textbf{функцией Грина}.
Функция Грина решает задачу
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-problem}
\Delta_y G(x,y) = -\delta(x-y) \text{ в } \Omega, \quad G(x,y) \vert_{y \in \Gamma} = 0,
\end{equation}
где~$\delta(x-y)$~--- дельта-функция.
Рассмотрим свойства функции Грина\footnote{в~свойствах будем полагать, что решение задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) существует}.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*}.]
\item \textbf{Единственность.}\\
Если решение задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) существует, то~функция Грина единственна.
\begin{proof}
Фундаментальное решение~$\mathscr{E}$ по~определению единственно,
$g$~единственно как решение внутренней задачи Дирихле~(\ref{eq5:inner-Dirichlet-problem-Poisson}),
и~$g \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$. 
\end{proof}

\item \textbf{Неотрицательность: $G(x,y) \geqslant 0$.}
\begin{proof}
Зафиксируем $x \in \Omega$, и~определим $G(x,y) = v_x(y) = v(y)$ (это не~частная производная, просто обозначение в~данном доказательстве).

Так как $\mathscr{E}$ имеет особенность при~$x = y$, то~выколем точку~$x$.
Пусть $B_{\varepsilon}(x)$~--- шар радиуса $\varepsilon$ с~центром в~точке~$x$.
Тогда новая область \mbox{$\Omega_{\varepsilon} = \Omega \setminus \overline{B_{\varepsilon}(x)}$},
$\partial \Omega_{\varepsilon} = \Gamma \cup S_{\varepsilon}(x)$, где~$S_{\varepsilon}(x) = S_{\varepsilon}$~--- граница шара $B_{\varepsilon}(x)$.

Функция Грина гармоническая в~$\Omega_{\varepsilon}$ ($\Delta_y G(x,y) = 0$),
тогда для~нее верен принцип максимума (теорема~\ref{thm5:maximum-principle}), которым и~воспользуемся.
Из~(\ref{eq5:Green-function-problem}) имеем $G \vert_{\Gamma} = 0$, $g$ ограниченна на~$S_{\varepsilon}(x)$ (так как $g \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$).
Таким образом $v \vert_{S_{\varepsilon}} > 0$ при~достаточно малом $\varepsilon$ ($-\mathscr{E}(x-y) \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} +\infty$).
Тогда из~принципа максимума (минимума) $v(y) \geqslant 0$.
И~это верно для~любой точки $x \in \Omega$.
\end{proof}
\textit{Замечание}:
на~самом деле справедливо даже более сильное утверждение $v > 0$.
Если это не~так (достигается равенство нулю внутри $\Omega$),
то по~принципу максимума (минимума) (теорема~\ref{thm5:maximum-principle-const}) $v = \text{const}$,
что противоречит уравнению задачи~(\ref{eq5:Green-function-problem}).

\item \textbf{Оценка сверху: $G(x,y) \leqslant -\mathscr{E}(x-y)$.}
\begin{proof}
Из~задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) $g(x,y) \vert_{y \in \Gamma} = \mathscr{E} < 0$.
Тогда по~принципу максимума (минимума) (теорема~\ref{thm5:maximum-principle})
$$
\min\limits_{y \in \Gamma} \mathscr{E}(x-y) \leqslant g(x,y) \leqslant \max\limits_{y \in \Gamma} \mathscr{E}(x-y),
$$
Используя определение функции Грина~(\ref{eq5:Green-function}) получаем, что
$$
G(x,y) = -\mathscr{E}(x-y) + \underbrace{g(x,y)}_{< 0}
\quad \Rightarrow \quad
G(x,y) \leqslant -\mathscr{E}(x-y).
$$
\end{proof}
\textit{Замечание}: справедливо даже более сильное утверждение $v < -\mathscr{E}(x-y)$.
% Обоснование?

\item \textbf{Непрерывность.}\\
$g(x,y)$ непрерывна на~$\Omega \times \overline{\Omega}$.
\begin{proof}
Нужно доказать, что $\forall \, (x^*,y^*) \in \Omega \times \overline{\Omega}$, $\forall \, \varepsilon > 0$ $\exists \, \delta > 0$,
такое что $|x - x^*| < \delta$ и $|y - y^*| < \delta$: $|g(x,y) - g(x^*,y^*)| < \varepsilon$.

Добавим и~вычтем в~последнем модуле $g(x^*,y)$ и~оценим его как модуль суммы
$$
|g(x,y) - g(x^*,y^*) + g(x^*,y) - g(x^*,y)| \leqslant
\underbrace{|g(x,y) - g(x^*,y)|}_{I_1} + \underbrace{|g(x^*,y) - g(x^*,y^*)|}_{I_2}.
$$
Решение задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) непрерывно как функция от~$y$, поэтому $\exists \, \delta_1 > 0$: $|I_2| < \varepsilon / 2$.

Рассмотрим~$I_1$.
Обе функции под~модулем~--- это решения задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}),
только при~разных фиксированных $x$, следовательно, их разность также решение уравнение Лапласа
$$
\Delta_y \left( g(x,y) - g(x^*,y) \right) = 0 \text{ в } \Omega, \quad
\left( g(x,y) - g(x^*,y) \right) \big\vert_{y \in \Gamma} = \left( \mathscr{E}(x - y) - \mathscr{E}(x^* - y) \right) \big\vert_{y \in \Gamma}.
$$
Но~точки $x$ и $x^*$~--- внутренние точки $\Omega$, а~$y \in \Gamma$, значит,
при~$x$ достаточно близких к $x^*$ фундаментальное решение $\mathscr{E}(x-y)$ не~достигает бесконечности ($x \neq y$),
то~есть $\exists \, \delta_2 > 0$: $|x - x^*| < \delta_2$, и~значит $|\mathscr{E}(x - y) - \mathscr{E}(x^* - y)| < \varepsilon / 2$
(так как фундаментальное решение непрерывно везде, кроме $x = y$).
По~принципу максимума (теорема~\ref{thm5:maximum-principle}) внутри $\Omega$ также $|g(x,y) - g(x^*,y)| < \varepsilon / 2$.

Выберем $\delta = \min\{\delta_1, \delta_2\}$, и~получим $|g(x,y) - g(x^*,y^*)| < \varepsilon / 2 + \varepsilon / 2 = \varepsilon$.
\end{proof}

\item \textbf{Симметричность функции Грина.}\\
Пусть~$g$~--- решение задачи~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) и~существует ее правильная нормальная производная
на~$\Gamma$ ($\pdv{G(x,y)}{n_y} \big\vert_{\Gamma}$ при~любом фиксированном $x \in \Omega$), тогда $G(x,y) = G(y,x)$.
\begin{proof}
Введем $G(x,z) = v_x(z)$ и~$G(y,z) = v_y(z)$ (просто обозначение, не~частные производные).
Нужно доказать, что $v_x(y) = v_y(x)$.

Есть особенности при~$z = x$ и $z = y$, поэтому "вырежем"{} эти точки.
Зафиксируем~$x$ и~$y$, и~определим область $\Omega_{\varepsilon} = \Omega \setminus (\overline{B_{\varepsilon}(x)} \cup \overline{B_{\varepsilon}(y)})$,
где~$B_{\varepsilon}(x) \Omega$, $B_{\varepsilon}(y) \subset \Omega$~--- шары радиуса $\varepsilon$ с~центрами в~точках~$x$ и~$y$.
При~этом $\varepsilon$ также достаточно мало, чтобы $B_{\varepsilon}(x) \cap B_{\varepsilon}(y) = \emptyset$.
Также $\partial \Omega_{\varepsilon} = \Gamma \cup S_{\varepsilon}(x) \cup S_{\varepsilon}(y)$

Формулы Грина справедливы и~при~правильной нормальной производной.
Напишем формулу Грина~(\ref{eq5:Green-formula-2}) для~$\Omega_{\varepsilon}$ и~функций~$v_x(y)$ и~$v_y(x)$
$$
\int\limits_{\Omega_{\varepsilon}} \left( v_x(z) \Delta v_y(z) - v_y(z) \Delta v_x(z) \right) \, dz =
\left( \int\limits_{\Gamma} + \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} + \int\limits_{S_{\varepsilon}(y)}  \right) \left( v_x(z) \pdv{v_y(z)}{n_z} - v_y(z) \pdv{v_x(z)}{n_z} \right) \, dS_z.
$$
Так как~$v_x$ и~$v_y$ удовлетворяют задачи~(\ref{eq5:Green-function-problem}),
то~левая часть равна нулю (особенностей в~$\Omega_{\varepsilon}$ нет~--- $\Delta v_x(z) = \Delta v_y(z) = 0$), как и~интеграл по~границе $\Gamma$.
И~тогда имеем
\begin{equation}\label{eq5:Green-symmetric-aux}
\begin{split}
\overbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} v_x(z) \pdv{v_y(z)}{n_z} \, dS_z}^{A_1} & -
\overbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} v_y(z) \pdv{v_x(z)}{n_z} \, dS_z}^{A_2} + \\ & +
\underbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}(y)} v_x(z) \pdv{v_y(z)}{n_z} \, dS_z}_{A_3} -
\underbrace{\int\limits_{S_{\varepsilon}(y)} v_y(z) \pdv{v_x(z)}{n_z} \, dS_z}_{A_4} = 0.
\end{split}
\end{equation}

Рассмотрим интеграл~$A_1$.
Модуль $\left| \pdv{v_y}{n_z} \right| \leqslant C$, если $z \in S_{\varepsilon}(x)$.
Оценим модуль интеграла $A_1$, учитывая, что модуль интеграла не~больше интеграла модуля, и~то~что модуль суммы не~больше суммы модулей, получим
$$
\left| \, \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} v_x(z) \pdv{v_y(z)}{n_z} \, dS_z \right| \leqslant
C \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} \left( |\mathscr{E}(x - z)| + |g(x,z)| \right) \, dS_z = C (I_1 + I_2).
$$
Рассмотрим~$I_1$
$$
I_1 \leqslant \hat{C} \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} \frac{dS_z}{|x - z|^{n-2}} =
\hat{C} \int\limits_{|x - z| = \varepsilon} \frac{dS_z}{\varepsilon^{n-2}} =
\hat{C} \frac{|S_1| \varepsilon^{n-1}}{\varepsilon^{n-2}} = \tilde{\hat{C}} \varepsilon \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0.
$$
$g$ ограничена, поэтому оценим~$I_2$
$$
I_2 \leqslant \hat{C} \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} dS_z = \tilde{\hat{C}} \varepsilon^{n-1} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0.
$$
Таким образом $C(I_1 + I_2) \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0$, то~есть интеграл $A_1 \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0$.

Рассмотрим теперь интеграл~$A_2$
$$
\int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} \pdv{v_x(z)}{n_z} v_y(z) \, dS_z =
\int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} \left( -\pdv{}{n_z} \mathscr{E}(x - z) + \pdv{}{n_z} g(x,z) \right) v_y(z) \, dS_z.
$$
Так как~$g$ ограничена, то~слагаемое интеграла с~$\pdv{g}{n}$ $\to 0$ при~$\varepsilon \to 0$.
В~сферических координатах с центром в точке $x$ $r = |x - z|$, $\pdv{}{n} = - \pdv{}{r}$, тогда
$$
-\pdv{}{n_z} \mathscr{E}(x - z) = \pdv{}{r} \left( \frac{-1}{|S_1| (n-2) r^{n-2}} \right) = \frac{1}{|S_1|} \frac{1}{r^{n-1}} = \frac{1}{|S_r|}.
$$
Предел оставшегося слагаемого интеграла, с~учетом посчитанной производной фундаментального решения, будет предел сферического среднего
$$
\lim\limits_{\varepsilon \to 0} \int\limits_{S_{\varepsilon}(x)} \frac{1}{|S_{\varepsilon}|} v_y(z) dS_z = v_y(x).
$$

Учитывая посчитанные интегралы, предел выражения~(\ref{eq5:Green-symmetric-aux}) при~$\varepsilon \to 0$ будет
$$
0 - v_y(x) +
\lim\limits_{\varepsilon \to 0} \left( \,
\int\limits_{S_{\varepsilon}(y)} v_x(z) \pdv{v_y(z)}{n_z} \, dS_z -
\int\limits_{S_{\varepsilon}(y)} v_y(z) \pdv{v_x(z)}{n_z} \, dS_z \right) = 0.
$$
Заметим, что интегралы под~знаком предела ($A_3$ и~$A_4$) аналогичны интегралам $A_1$ и~$A_2$ (смена ролей $x \leftrightarrow y$), тогда
$$
0 - v_y(x) + v_x(y) - 0 = 0
\quad \Rightarrow \quad
v_x(y) = v_y(x).
$$
То есть $G(x,y) = G(y,x)$.
\end{proof}
\end{enumerate}
% Написать формулу? По идее в следующем параграфе будет уже вместе с выводом.
Через функцию Грина получается выражение для~решения уравнения Лапласа в~шаре.

\medskip
Рассмотрим задачу
\begin{equation}\label{eq5:Green-problem-1}
- \Delta u = f \text{ в } \Omega, \quad u \vert_{\Gamma} = \varphi, \text{ где } \Gamma = \partial \Omega \in C^2.
\end{equation}
\begin{theorem}\label{thm5:Green-problem}
Если существует решение~(\ref{eq5:Green-problem-1})\footnote{$f, \ \varphi \in C$ } $u \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$ 
и~существует его правильная нормальная производная на~границе~$\Gamma$,
а~также существует функция Грина~(\ref{eq5:Green-function})~$G(x,y)$ и~$G$ имеет правильную нормальную производную, то
\begin{equation}\label{eq5:Green-problem-1-solution}
u(x) = \int\limits_{\Omega} G(x,y) f(y) \, dy - \int\limits_{\Gamma} \pdv{G}{n} (x,y) \varphi(y) dS.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Интегральное представление функции класса $C^2$~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}), как и~формула Грина~(\ref{eq5:Green-formula-2}),
справедливы и~при $u \in C^2(\Omega) \cap C(\overline{\Omega})$,
для~которой существует правильная нормальная производная\footnote{доказывается рассмотрением внутренности $\Omega_{\varepsilon}$ с~последующим предельным переходом}.
Из~интегрального представления функции класса $C^2$~(\ref{eq5:integral-representation-of-function}) имеем
\begin{equation}\label{eq5:Green-problem-1-aux-1}
u(x) = \int\limits_{\Omega} \mathscr{E}(x - y) \underbrace{\Delta u(y)}_{\substack{-f, \\ \text{ см. (\ref{eq5:Green-problem-1})}}} \, dy -
\int\limits_{\Gamma} \mathscr{E}(x - y) \pdv{u}{n} (y) \, dS +
\int\limits_{\Gamma} \pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} \underbrace{u(y)}_{\substack{\varphi, \\ \text{ см. (\ref{eq5:Green-problem-1})}}} \, dS.
\end{equation}
Зафиксируем~$x$.
Из~формулы Грина~(\ref{eq5:Green-formula-2}), где $v(x) = g(x,y)$, и~так как~$g$ определяется задачей~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}),
то~имеем $\Delta v = 0$, и~тогда формула Грина
\begin{equation}\label{eq5:Green-problem-1-aux-2}
\int\limits_{\Omega} \underbrace{\Delta u(y)}_{\substack{-f, \\ \text{ см. (\ref{eq5:Green-problem-1})}}} g(x,y) \, dy =
\int\limits_{\Gamma} \pdv{u}{n} g(x,y) \, dS -
\int\limits_{\Gamma} \underbrace{u(y)}_{\substack{\varphi, \\ \text{ см. (\ref{eq5:Green-problem-1})}}} \pdv{g(x,y)}{n} \, dS.
\end{equation}
Теперь сложим~(\ref{eq5:Green-problem-1-aux-1}) и~(\ref{eq5:Green-problem-1-aux-2}), перенеся во~втором все в~правую часть, и~тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
u(x) = \int\limits_{\Omega} \underbrace{\left( -\mathscr{E}(x - y) + g(x,y) \right)}_{G(x,y)} f(y) \, dy & -
\int\limits_{\Gamma} \underbrace{\left( -\pdv{\mathscr{E}(x - y)}{n} + \pdv{g(x,y)}{n} \right)}_{\pdv{G}{n}} \varphi(y) \, dS + \\ & + 
\cancelto{0}{\int\limits_{\Gamma} \underbrace{\left( -\mathscr{E}(x - y) + g(x,y) \right)}_{G(x,y)} \pdv{u}{n} \, dS}.
\end{split}
\end{equation*}
Последний интеграл равен нулю, так как $G \vert_{y \in \Gamma} = 0$ (см.~(\ref{eq5:Green-function-problem})).
Таким образом, получили~(\ref{eq5:Green-problem-1-solution}).
\end{proof}

\subsection{Функция Грина для~шара}
Считаем, что размерность пространства $n \geqslant 3$ ($n = 2$ аналогично).
Функция Грина~(\ref{eq5:Green-function}) в~случае $n \geqslant 3$
$$
G(x,y) = \frac{1}{|S_1| (n - 2) |x-y|^{n-2}} + g(x,y).
$$
Для~определения~$G$ нужно определить~$g$.
Рассмотрим шар~$B_R$ радиуса~$R$ с~центром в~нуле, его граница~$\partial B_R = S_R$.
Задача для~$g$~(\ref{eq5:Green-aux-function-problem}) в~шаре~$B_R$ перепишется как
$$
\Delta_y g(x,y) = 0 \text{ в } B_R, \quad g(x,y) \vert_{y \in S_R} = \mathscr{E}(x-y) \vert_{y \in S_R}.
$$
Зафиксируем~$x \in B_R$.
$O$~--- начало координат, рассмотрим луч~$Ox$,
и~введем на~нем точку $x^*$, такую что $|x| |x^*| = R^2$, тогда $x^* = \lambda x$, где~$\lambda > 0$.
Отсюда $|x| \cdot \lambda |x| = R^2 \quad \Rightarrow \quad \lambda = R^2 / |x|^2$, то~есть
\begin{equation}\label{eq5:Green-ball-outside-point}
x^* = \frac{R^2}{|x|^2} x.
\end{equation}
Будем искать $g$ в~виде $g(x,y) = \alpha(x) \mathscr{E}(x^*-y)$.
Так как $|x| < R$, а~$|x| |x^*| = R^2$, то~$|x^*| > R$, иначе говоря $x^* \not\in \overline{B_R}$.
Тогда $\Delta_y g(x,y) = 0$ в~$B_R$, так как $\Delta \mathscr{E}(x^*-y) = 0$ в~$B_R$.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{../section05/images/Green_ball.pdf}
\caption{Шар~$B_R$}
\label{pic5:Green-ball}
\end{figure}
Рассмотрим $y \in S_R$ (также см.~рис.~\ref{pic5:Green-ball}).
Заметим, что $\triangle Oxy \sim \triangle Oyx^*$.
Действительно, угол $\angle O$~--- общий, а~из~$|x| |x^*| = R^2$ имеем
$$
\frac{|x|}{R} = \frac{R}{|x^*|}, \text{ или иначе } \frac{|Ox|}{|Oy|} = \frac{|Oy|}{|Ox^*|},
$$
то~есть треугольники подобны по общему углу и~подобию сторон, прилежащих к~этому углу.
И~раз треугольники подобны, то~справедливо отношение
$$
\frac{|yx|}{|yx^*|} = \frac{|Ox|}{|Oy|}, \text{ или иначе }
\frac{|x - y|}{|x^* - y|} = \frac{|x|}{R}.
$$
Отсюда очевидным образом следует, что
\begin{equation}\label{eq5:Green-ball-x-y-ratio}
\frac{1}{|x^* - y|} = \frac{|x|}{R} \frac{1}{|x - y|}.
\end{equation}
Хотим выполнения граничных условий для~$g$, поэтому
$$
- \alpha(x) \frac{1}{|S_1| (n - 2)} \cdot \frac{1}{|x^* - y|^{n-2}} = -\frac{1}{|S_1| (n - 2)} \cdot \frac{1}{|x - y|^{n-2}}.
$$
Подставив сюда формулу~(\ref{eq5:Green-ball-x-y-ratio}), получим
$$
\alpha(x) \left( \frac{|x|}{R} \right)^{n-2} = 1
\quad \Rightarrow \quad \alpha(x) = \left( \frac{R}{|x|} \right)^{n-2}.
$$
Таким образом, получили формулу Грина для~шара
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball}
G(x,y) = - \mathscr{E}(x-y) + \left( \frac{R}{|x|} \right)^{n-2} \mathscr{E}(x^*-y).
\end{equation}

\subsection{Формальный вывод формулы Пуассона}\label{ss5:derivation-Poisson-formula}
Рассмотрим шар~$B_R$ радиуса~$R$ с~центром в~нуле, его граница~$\partial B_R = S_R$ и~задачу
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson}
\Delta u = 0 \text{ в } B_R, \quad u \vert_{S_R} = \varphi \in C.
\end{equation}
Воспользуемся теоремой~\ref{thm5:Green-problem}.
% Уточнить: нужно ли тут существование правильных нормальных производных?
Если существует решение~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson}) $u \in C^2(B) \cap C(\overline{B_R})$
и~существует его правильная нормальная производная на~границе~$S_R$,
а~также существует функция Грина~(\ref{eq5:Green-function})~$G(x,y)$ и~$G$ имеет правильную нормальную производную, то
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-general-solution}
u(x) = - \int\limits_{S_R} \pdv{G}{n} (x,y) \varphi(y) dS.
\end{equation}

$n$~--- нормаль к~$S_R$, при~этом $|n| = 1$, и~ее координаты ($y \in S_R$)
$$
n_k = \frac{y_k}{|y|} = \frac{y_k}{R}, \ k = 1,...,n.
$$
Производная по~нормали, как известно, есть
$$
\pdv{}{n} = \sum\limits_{k = 1}^{n} n_k \pdv{}{y_k} = \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{y_k}{R} \pdv{}{y_k}.
$$
Функция Грина для~шара шара~(\ref{eq5:Green-function-ball})
$$
G(x,y) =
\underbrace{\frac{1}{|S_1| (n-2)} \cdot \frac{1}{|x - y|^{n-2}}}_{I_1} -
\underbrace{\frac{1}{|S_1| (n-2)} \cdot \frac{1}{|x^* - y|^{n-2}} \left( \frac{R}{|x|} \right)^{n-2}}_{I_2} = I_1 - I_2.
$$
Рассмотрим
$$
\pdv{I_1}{y_k} = - \frac{1}{|S_1|} \cdot \frac{1}{|x-y|^{n-1}} \pdv{}{y_k} \left( |x - y| \right) = \frac{x_k - y_k}{|S_1| |x - y|^{n}},
$$
тогда
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-aux-1}
\pdv{I_1}{n} = - \frac{1}{|S_1| |x - y|^n} \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{(x_k - y_k) y_k}{R} =
\frac{1}{|S_1| |x-y|^n R} \left( \sum\limits_{k = 1}^{n} x_k y_k - \underbrace{|y|^2}_{R^2} \right). 
\end{equation}
Аналогичным образом получится
$$
\pdv{I_2}{n} = - \left( \frac{R}{|x|} \right)^{n-2} \frac{1}{|S_1| |x^* - y|^n} \left( \sum\limits_{k = 1}^{n} x_k^* y_k - R^2 \right).
$$
Подставив $x^*$ по формуле~(\ref{eq5:Green-ball-outside-point}), и $1 / |x^* - y|$ по~формуле~(\ref{eq5:Green-ball-x-y-ratio}), получим
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-aux-2}
\pdv{I_2}{n} = - \left( \frac{|x|}{R} \right)^{2} \frac{1}{|S_1| |x - y|^n} \left( \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{R^2}{|x|^2} x_k y_k - R^2 \right).
\end{equation}
И тогда, наконец, подставив в $\pdv{G}{n}$ выражения~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-aux-1})
и~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-aux-2}), получим
$$
\pdv{G}{n} = \pdv{I_1}{n} - \pdv{I_2}{n} =
\frac{1}{|S_1| R |x-y|^n} \left( R^2 - |x|^2 \right).
$$
Итого, решение задачи~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson}) дается формулой подстановкой полученного выражения
в~формулу~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-general-solution}),
и учитывая, что интегрирование по~сфере~$S_R$ есть интегрирование по~$|y| = R$, получим
\begin{equation}\label{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution}
u(x) = \int\limits_{|y| = R} \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \, |x - y|^n} \varphi(y) \, dS.
\end{equation}
Это формула называется формулой Пуассона.
Выражение
\begin{equation}\label{eq5:Poisson-kernel}
K_R(x,y) = \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \, |x - y|^n}
\end{equation}
называется \textit{ядром Пуассона}.

Обоснование этой формулы дадим позже.
Получим следствие из~формулы Пуассона~--- теорему Лиувилля.

\subsection{Теорема Лиувилля}
\begin{theorem}[Теорема Лиувилля]\label{thm5:Liouville}
Пусть $u \in C^2(\mathbb{R}^n)$, $\Delta u = 0$ (то~есть решение уравнения Лапласа).
Пусть также~$u$ либо ограничено снизу ($u \geqslant m$), либо ограничено сверху ($u \leqslant M$), тогда $u = \text{const}$.
\end{theorem}
Иначе говоря~--- не~существует неконстантной ограниченной гармонической функции в~$\mathbb{R}^{n}$.
\begin{proof}
Если уравнение выполняется в $\mathbb{R}^n$, то~оно в~том числе выполняется и~в~шаре~$B_R$ радиуса~$R$ с~центром в~нуле.
Положив на~границе такого шара значения $u \vert_{y \in S_R}$, получим задачу вида~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson}),
а~тогда по~формуле~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution})
$$
u(x) = \int\limits_{|y| = R} \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R |x - y|^n} u(y) \, dS.
$$
$x \in B_R$ ($|x| < R$), $y \in S_R$ ($|y| = R$), тогда справедлива оценка
$$
R - |x| \leqslant |x - y| \leqslant R + |x|
\quad \Rightarrow \quad
\frac{1}{R + |x|} \leqslant \frac{1}{|x - y|} \leqslant \frac{1}{R - |x|}.
$$
Тогда оценим
\begin{equation}\label{eq5:thm-Liouville-estimate}
\frac{R - |x|}{\left( R + |x| \right)^{n-1}} \leqslant \frac{R^2 - |x|^2}{|x - y|^n} \leqslant \frac{R + |x|}{\left( R - |x| \right)^{n-1}}.
\end{equation}

Случаи оценки~$u$ снизу или~сверху аналогичны~--- одно получается из~другого заменой \mbox{$u \leftrightarrow -u$}.
Пусть $u \geqslant m$.
Функция $u - m$ также удовлетворяет уравнению Лапласа ($m = \text{const}$) и~условиям теоремы,
а~условие ограниченности для~нее $u - m \geqslant 0$), то~есть достаточно доказать для~случая $u \geqslant 0$.

Оценим $u(x)$.
Благодаря условию $u(x) \geqslant 0$ можно дополнить оценку~(\ref{eq5:thm-Liouville-estimate}) без~смены знаков, тогда
$$
\frac{1}{|S_1| R} \int\limits_{|y| = R} \frac{R - |x|}{\left( R + |x| \right)^{n-1}} \, u(y) \, dS
\leqslant u(x) \leqslant
\frac{1}{|S_1| R} \int\limits_{|y| = R} \frac{R + |x|}{\left( R - |x| \right)^{n-1}} \, u(y) \, dS.
$$
Из~под интегралов можно вынести все, что не~зависит от~$y$,
а~также домножив и~поделив левую и~правую части на~площадь сферы~$|S_R|$ радиуса~$R$, получим
$$
\frac{1}{|S_1| R} \frac{R - |x|}{\left( R + |x| \right)^{n-1}} |S_R| \frac{1}{|S_R|} \int\limits_{|y| = R} u(y) \, dS
\leqslant u(x) \leqslant
\frac{1}{|S_1| R} \frac{R + |x|}{\left( R - |x| \right)^{n-1}} |S_R| \frac{1}{|S_R|} \int\limits_{|y| = R} u(y) \, dS.
$$
Площадь сферы радиуса~$R$ есть $|S_R| = |S_1| R^{n-1}$, а~выражения
$$
\frac{1}{|S_R|} \int\limits_{|y| = R} u(y) \, dS = u(0) \text{~--- сферическое средние,}
$$
тогда
\begin{equation}\label{eq5:estimate-Liouvilles-theorem}
\underbrace{R^{n-2} \frac{\left( R - |x| \right)}{\left( R + |x| \right)^{n-1}}}_{\xrightarrow[R \to \infty]{} 1} \, u(0)
\leqslant u(x) \leqslant
\underbrace{R^{n-2} \frac{\left( R + |x| \right)}{\left( R - |x| \right)^{n-1}}}_{\xrightarrow[R \to \infty]{} 1} \, u(0).
\end{equation}
Таким образом получили, что $u(0) \leqslant u(x) \leqslant u(0)$, то~есть $u(x) = u(0) = \text{const}$.
\end{proof}

\subsection{Оправдание формулы Пуассона}
Как было получено в~\ref{ss5:derivation-Poisson-formula}, решение задачи
$$
\Delta u = 0 \text{ в } B_R, \quad u \vert_{S_R} = \varphi
$$
дается формулой Пуасссона~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution}).
Дадим обоснование формулы, но~прежде рассмотрим свойства ядра Пуассона~(\ref{eq5:Poisson-kernel})
$$
K_R(x,y) = \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \, |x - y|^n}.
$$
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
\item При $|x| < R$, $|y| = R$: $K_R(x,y) > 0$.

\item При $|x| < R$, $|y| = R$: $K_R(x,y) \in C^{\infty}$.

\item При $|x| < R$, $|y| = R$: $\Delta_x K_R(x,y) = 0$.
\begin{proof}
Из~формул~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution}) и~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-general-solution}) видно, что
$$
K_R(x,y) = -\pdv{}{n} G(x,y).
$$
Распишем лапласиан ядра
$$
\Delta_x K_R(x,y) = \Delta_x \left( -\pdv{}{n_y} G(x,y) \right) = - \pdv{}{n_y} \left( \Delta_x G(x,y) \right) = 0.
$$
Последнее равенство связано с~тем, что по~определению~$G$~(\ref{eq5:Green-function-problem}) $\Delta_y G(x,y) = 0$ (с~учетом $|x| < R$, $|y| = R$),
а~также тем, что функция Грина симметрична $G(x,y) = G(y,x)$ (см.~\ref{ss5:Green-function-Dirichlet}), то~есть $\Delta_x G(x,y) = 0$.
\end{proof}

\item При~$|x| \to R$ и~$|x - y| > \delta > 0$ выполняется
\begin{equation}\label{eq5:Poisson-kernel-limit}
K_R(x,y) \leqslant \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \delta^n} \xrightarrow[|x| \to R]{} 0,
\end{equation}
то~есть имеет равномерная сходимость по~$y$ к~нулю (не~зависит от~$y$).

\item Интеграл ядра по~сфере
$$
\int\limits_{S_R} K_R(x,y) \, dS = 1.
$$
\begin{proof}
Рассмотрим задачу
$$
\Delta u = 0 \text{ в } B_R, \quad u \vert_{S_R} = 1,
$$
по~принципу максимума (минимума) (см.~теорему~\ref{thm5:maximum-principle}), получается, что $u_{\min} = u_{\max} = 1 \ \Rightarrow \ u \equiv 1$.
Это классическое решение, для~него должна выполняться формула~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution}), то~есть
$$
1 = \int\limits_{S_R} \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \, |x - y|^n} \, dS,
$$
что и~требовалось.
\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{theorem}
Если $\varphi \in C(S_R)$, то~существует единственное решение задачи Дирихле
$$
\Delta u = 0 \text{ в } B_R, \quad u \vert_{S_R} = \varphi,
$$
которое дается формулой~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution}).
\end{theorem}
\begin{proof}
Единственность~уже доказана (см.~следствие теоремы~\ref{thm5:maximum-principle}).
Рассмотрим вопрос существования.
Решение задачи
$$
u(x) = 
\begin{cases}
    \int\limits_{S_R} \frac{R^2 - |x|^2}{|S_1| R \, |x - y|^n} \varphi(y) \, dS_y, \quad & |x| < R, \\
    \varphi(x), \quad & |x| = R.
\end{cases}
$$
Покажем, что $u \in C(\overline{B_R})$.

Пусть $x^* \in S_R = \partial B_R$.
Хотим показать, что $u$ непрерывна в~точке~$x^*$, то~есть $\forall \, \varepsilon > 0$:
$\exists \, \delta > 0$: $|x - x^*| < \delta \quad \Rightarrow \quad |u(x) - u(x^*)| < \varepsilon$.
Так как $x^* \in S_R$, то~$u(x^*) = \varphi(x^*)$, и~тогда, с~учетом того, что интеграл ядра по~сфере равен единице, имеем
$$
D = \left| u(x) - u(x^*) \right| =
\left| \, \int\limits_{S_R} K_R(x,y) \varphi(y) \, dS_y - \varphi(x^*) \cdot 1 \right| =
\left| \, \int\limits_{S_R} K_R(x,y) \left( \varphi(y) - \varphi(x^*) \right) \, dS_y \right|.
$$
Так как $\varphi$ непрерывна на~$S_R$, то~$\forall \, \varepsilon_1 > 0$: $\exists \, \delta^* > 0$:
$|y - x^*| < \delta^* \quad \Rightarrow \quad |\varphi(y) - \varphi(x^*)| < \varepsilon_1$.
$S^*$~--- окрестность точки~$x^*$ на~сфере~$S_R$, в~которой $|y - x^*| < \delta^*$,
то~есть $S^* = S_R \cap B_{\delta^*}(x^*)$, при~этом очевидно, что $S_R = S^* \cup (S_R \setminus S^*)$.
Теперь представим рассматриваемое выражение~$D$ как модуль суммы двух интегралов, а~затем воспользуемся неравенство модуля суммы, получим
$$
D \leqslant 
\underbrace{\left| \, \int\limits_{S^*} K_R(x,y) \left( \varphi(y) - \varphi(x^*) \right) \, dS_y \right|}_{I_1} +
\underbrace{\left| \, \int\limits_{S_R \setminus S^*} K_R(x,y) \left( \varphi(y) - \varphi(x^*) \right) \, dS_y \right|}_{I_2}.
$$

Рассмотрим модуль интеграла~$I_1$.
По~непрерывности~$\varphi$
$$
I_1 \leqslant \int\limits_{S^*} K_R(x,y) \varepsilon_1 \, dS_y = 
\varepsilon_1 \, \int\limits_{S^*} K_R(x,y) dS_y \leqslant
\varepsilon_1 \, \int\limits_{S} K_R(x,y) dS_y \leqslant \varepsilon_1 \cdot 1 = \varepsilon_1.
$$
Здесь для~оценки увеличили область интегрирования, и~так как под~интегралом положительная функция (ядро положительно),
то~значение оценки при~таком переходе увеличивается.

% Уточнить этот фрагмент
Рассмотрим модуль интеграла~$I_2$.
Ядро положительно, поэтому оценим модуль интеграла интегралом модуля, и~так как $\varphi$ непрерывна на~$S_R$,
то~по~теореме Вейштрасса на~$S_R$ существует и~достигается $\max_{S_R} |\varphi|$, тогда
$$
I_2 \leqslant 2 \max\limits_{S_R} |\varphi| \int\limits_{S_R \setminus S^*} K_R(x,y) \, dS_y.
$$
Если $y \in S_R \setminus S^*$, то~$|x^* - y| \geqslant \delta^*$, и~если $|x - x^*| < \delta^* / 2$, то
$$
|y - x| = \left| (y - x^*) - (x - x^*) \right| \geqslant \left| y - x^* \right| - \left| x - x^* \right| > \frac{\delta^*}{2}.
$$
$\forall \, \varepsilon_2 > 0$: $\exists \, \delta_2 > 0$, такое что если $|x - x^*| < \delta_2$ и~$|x - x^*| < \delta^* / 2$,
то~$|K_R(x,y)| < \varepsilon_2$ при~всех $y$ (см.~формулу~(\ref{eq5:Poisson-kernel-limit}), и~тогда
$$
I_2 \leqslant 2 \max\limits_{S_R} |\varphi| \int\limits_{S_R \setminus S^*} K_R(x,y) \, dS_y \leqslant
2 \max\limits_{S_R} \varepsilon_2 \underbrace{|S_R \setminus S^*|}_{\leqslant |S_R|} \leqslant C \varepsilon_2.
$$
То~есть таким образом
$$
D = \left| u(x) - u(x^*) \right| \leqslant I_1 + I_2 \leqslant \varepsilon_1 + C \varepsilon_2.
$$
Подытожим.
$\forall \, \varepsilon > 0$ ($\varepsilon_1, \varepsilon_2 > 0$: $\varepsilon_1 + C \varepsilon_2$), $\delta = \min\{\delta_2, \delta^* / 2\}$,
и~тогда $|x - x^*| < \delta \quad \Rightarrow \quad \left| u(x) - u(x^*) \right| < \varepsilon$.

\end{proof}

\subsection{Неравенство Гарнака}
\begin{theorem}[Неравенство Гарнака]
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область, $u \in C^2(\Omega)$, $\Delta u = 0$ в~$\Omega$, $u \geqslant 0$ в~$\Omega$.
Пусть $K \subset \Omega$~--- компакт, тогда существует постоянная $C > 0$, такая что
\begin{equation}\label{eq5:Harnacks-inequality}
\max\limits_{K} u \leqslant C \min\limits_{K} u.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Докажем неравенство~(\ref{eq5:Harnacks-inequality}) для~$\forall \, x, y \in K$, то есть $u(x) \leqslant C u(y)$,
а~затем просто возьмем в~качестве~$x$ и~$y$ точки, в~которых достигается минимум и~максимум~$u$. 

Докажем сначала утверждение теоремы для~случая $\Omega = B_R(0)$ (шар радиуса~$R$ с~центром в~нуле).
Возьмем в~качестве компакта $K = B_r(0)$, $r < R$.
Воспользуемся оценкой из~второй половины доказательства теоремы~\ref{thm5:Liouville}~(\ref{eq5:estimate-Liouvilles-theorem}), то~есть
$$
\underbrace{R^{n-2} \frac{\left( R - r \right)}{\left( R + r \right)^{n-1}}}_{C^-} \, u(0)
\leqslant u(x) \leqslant
\underbrace{R^{n-2} \frac{\left( R + r \right)}{\left( R - r \right)^{n-1}}}_{C^+} \, u(0),
$$
где $|x| = r$.
Очевидно, что при~$|x| < r$ неравенство также выполняется.
С~одной стороны, для~$\forall \, x \in \overline{B_r}$ выполняется $u(x) \leqslant C^+ u(0)$,
с~другой стороны $\forall \, y \in \overline{B_r}$ также верно $C^- u(0) \leqslant u(y)$.
И~очевидно, что $C^-, \ C^+ > 0$, тогда получим
$$
u(x) \leqslant \frac{C^+}{C^-} u(y) \quad \forall \, x, y \in \overline{B_r}.
$$

Рассмотрим теперь произвольный случай.
$K \subset \Omega$, пусть $\text{dist}\{\partial \Omega, K\} = 3 \delta$.
$\forall \, x \in K$: $B_{\delta} \subset B_{2 \delta} \subset \Omega$ (так как расстояние до~границы $\partial \Omega$ $3 \delta$).
Рассмотрим покрытие $\bigcup\limits_{x \in K} B_{\delta}(x) \supset K$,
так как~$K$~--- компакт, то~существует конечное подпокрытие $\bigcup\limits_{j = 1}^{N} B_{\delta}(x_j) \supset K$.
Пусть $x, y \ \in K$, построим такую последовательность точек $x_1, x_2, ..., x_m \in K$,
что~$x_i$ и~$x_{i+1}$ принадлежат одному и~тому~же шару покрытия, и~положим $x = x_0$, $y = x_{m + 1}$.
Для~каждой такой пары точек по~первой части доказательства желаемое неравенство~(\ref{eq5:Harnacks-inequality}) выполняется (и~сдвиг центра шара не~влияет).
При~этом для~каждой пары константа в~неравенстве будет одинаковой, так как она определяется отношением~$r$ и~$R$,
которые в~рассматриваемом случае для~пары соседних точек есть $r = \delta$ и~$R = 2 \delta$
(компакт $\overline{B_\delta}$ в~шаре~$B_{2 \delta}$), причем для~любой пары соседних точек.
Тогда
$$
u(x_0) \leqslant C u(x_1), \ u(x_1) \leqslant C u(x_2), \ ..., \ u(x_m) \leqslant C u(x_{m + 1})
\quad \Rightarrow \quad
u(x_0) \leqslant C^{m+1} u(x_{m+1}).
$$
Благодаря тому, что подпокрытие конечно, $m$~конечно, то~есть $C^{m+1} = \hat{C}$ конечно, и~тогда действительно $u(x) \leqslant \hat{C} u(y)$.
\end{proof}
% Здесь можно написать о том, как это используется в дальнейшей заключительной части курса.

\subsection{Устранимая особенность гармонических функций}
Рассмотрим случай размерности $n \geqslant 3$, случай $n = 2$ рассматривается аналогично.
Фундаментальное решение $\mathscr{E}(x) = C / |x|^{n-2}$ имеет особенность в~нуле,
но~если особенность гармонической функции более слабая (степень $m < n - 2$), то~ее можно устранить.
\begin{theorem}\label{thm5:removability-singularity}
Пусть $u \in C^{\infty}(\Omega \setminus \{x^*\})$, $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- область,
$\Delta u = 0$ при~$x \neq x^*$, и~при $x = x^*$ у~$u$ особенность.
При~этом особенность
$$
u(x) = o \left( \frac{1}{|x - x^*|^{n-2}} \right) \text{ при } x \to x^*,
$$
или, говоря иначе,
$$
|u(x)| \leqslant \frac{\mu(\rho)}{\rho^{n-2}}, \text{ где } \rho = |x - x^*|, \ \lim\limits_{\rho \to 0} \mu(\rho) = 0,
$$
то~есть особенность слабее, чем у~фундаментального решения,
тогда особенности нет и~функцию $u$ можно доопределить в~точке $x^*$ (то~есть $\exists \, \left| \lim\limits_{x \to x^*} u(x) \right| < \infty$)
$$
u^*(x) = 
\begin{cases}
    \lim\limits_{x \to x^*} u(x), & x = x^*,\\
    u(x), & x \neq x^*, \\
\end{cases}
$$
и $\Delta u^* = 0$, $u^* \in C^{\infty}(\Omega)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $x^* = 0$ (сдвигаем начало координат), и~рассмотрим шар $\overline{B_R(0)} \subset \Omega$.
Пусть $v$~--- решение задачи Дирихле
\begin{equation}\label{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux1}
\Delta v = 0, \ x \in B_R(0), \quad v \vert_{|x| = R} = u \vert_{|x| = R}.
\end{equation}
Рассмотрим $w = u - v$, тогда $\Delta w = 0$, $w \vert_{|x| = R} = 0$.
Рассмотрим область $\Pi_{R,\delta}$: $0 < \delta < |x| < R$.
Решение задачи~(\ref{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux1}) $v$ непрерывно
(дается формулой Пуассона~(\ref{eq5:Green-function-ball-problem-Poisson-solution})), поэтому ограничено в~шаре $B_R$ ($|v| < C_v$),
и~в~том числе в~$\Pi_{R,\delta}$, тогда оценим
$$
|w| < |u| + |v| \leqslant \frac{\mu(|x|)}{|x|^{n-2}} + C_v \leqslant  \frac{2 \mu(\delta)}{\delta^{n-2}} \xrightarrow[\delta \to \infty]{} +\infty.
$$
Так как выбор $\delta$ ограничен лишь условием $0 < \delta < R$, то~можно выбрать $\delta$ таким малым,
чтобы $C_v < \mu(\delta) / \delta^{n-2}$, что и~было сделано при~рассмотрении оценки.
Тогда в~шаровом слое $\Pi_{R,\delta}$ можно рассмотреть задачу
\begin{equation}\label{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux2}
\Delta w = 0, \ x \in \Pi_{R,\delta}, \quad \left. |w| \right\vert_{|x| = \delta} \leqslant \frac{2 \mu(\delta)}{\delta^{n-2}}, \quad \left. w \right\vert_{|x| = R} = 0.
\end{equation}
Введем функцию
$$
W^{(\delta)}(x) = C \left( \frac{1}{|x|^{n-2}} - \frac{1}{R^{n-2}} \right).
$$
%Она удовлетворяет задаче~(\ref{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux2}).
Выберем постоянную~$C$ так, чтобы при~$|x| = \delta$ выполнялось неравенство $|w| \leqslant |w^{(\delta)}|$.
Достигнем этого за~счет выбора достаточно малого $\delta$.
Возьмем таким, чтобы $\delta^{n-2} \leqslant R^{n-2} / 4$, и~тогда
$$
\left. W^{(\delta)}(x) \right\vert_{|x| = \delta} = C \left( \frac{1}{\delta^{n-2}} - \frac{1}{R^{n-2}} \right) \geqslant
C \frac{3}{4} \frac{1}{\delta^{n-2}}.
$$
Тогда возьмем $C = 4 \mu(\delta)$~и 
$$
\left. w^{(\delta)}(x) \right\vert_{|x| = \delta} \geqslant \frac{3 \mu(\delta)}{\delta^{n-2}}.
$$
Рассмотрим задачу
\begin{equation}\label{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux3}
\Delta w^{(\delta)} = 0, \ x \in \Pi_{R,\delta}, \quad \left. |w^{(\delta)}| \right\vert_{|x| = \delta} \geqslant
\frac{3 \mu(\delta)}{\delta^{n-2}}, \quad \left. w^{(\delta)} \right\vert_{|x| = R} = 0.
\end{equation}
Рассмотрим задачи~(\ref{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux2}) и~(\ref{eq5:singularity-Dirichlet-problem-aux3}),
вычтем и~сложим, тогда получим две задачи
$$
\begin{alignedat}{1}
    & \Delta (w^{(\delta)} - w) = 0, \ x \in \Pi_{R,\delta},
        \quad \left. (w^{(\delta)} - w) \right\vert_{|x| = \delta} \geqslant \frac{\mu(\delta)}{\delta^{n-2}},
        \quad \left. (w^{(\delta)} - w) \right\vert_{|x| = R} = 0, \\
    & \Delta (w^{(\delta)} + w) = 0, \ x \in \Pi_{R,\delta},
        \quad \left. (w^{(\delta)} + w) \right\vert_{|x| = \delta} \geqslant \frac{\mu(\delta)}{\delta^{n-2}},
        \quad \left. (w^{(\delta)} + w) \right\vert_{|x| = R} = 0. \\
\end{alignedat}
$$
Применив принцип максимума~(теорема \ref{thm5:maximum-principle}) к~этим задачам, получим
$$
\left.
\begin{alignedat}{1}
    & w^{(\delta)} - w \geqslant 0 \text{ в } \overline{\Pi_{R,\delta}}
        \quad \Rightarrow \quad  w \leqslant w^{(\delta)} \\
    & w^{(\delta)} + w \geqslant 0 \text{ в } \overline{\Pi_{R,\delta}} 
         \quad \Rightarrow \quad -w^{(\delta)} \leqslant w \\
\end{alignedat}
\right\}
\quad \Rightarrow \quad
- w^{(\delta)} \leqslant w \leqslant w^{(\delta)} \text{ в } \overline{\Pi_{R,\delta}}.
$$
Иначе говоря $|w(x)| \leqslant |w^{(\delta)}|$ в~$\overline{\Pi_{R,\delta}}$.
Отметим еще раз вид функции
$$
w^{(\delta)} = 4 \mu(\delta) \left( \frac{1}{|x|^{n-2}} - \frac{1}{R^{n-2}} \right).
$$

Рассмотрим точку $x_0 \in B_R(0)$, но~$x_0 \neq 0$.
Найдется такое $\delta > 0$, чтобы $x_0 \in \Pi_{R,\delta}$, тогда
$$
|w(x_0)| \leqslant \left| w^{(\delta)} (x_0) \right| = 4 \mu(\delta) \left| \frac{1}{|x_0|^{n-2}} - \frac{1}{R^{n-2}} \right|,
$$
при~этом если устремить $\delta \to 0$, то~неравенство останется верным.
Тогда так как $\lim\limits_{\delta \to 0} \mu(\delta) = 0$, то~$w(x_0) = 0$.
И~это верно $\forall \, x_0 \in B_R(0)$, то~есть $\lim\limits_{x \to 0} w(x) = 0$.
С~другой стороны, $w = u - v$, тогда
$$
\lim\limits_{x \to 0} u(x) = \lim\limits_{x \to 0} v(x) = v(0).
$$
$u$ можно доопределить в~точке $x = 0$ $u(0) = v(0)$, и~тем самым устранить особенность.
\end{proof}
\noindent Для~случая $n = 2$ рассуждения и~доказательство аналогичные.

\subsection{Поведение гармонической функции на~бесконечности}
При~определении гармонической функции при~размерности $n \geqslant 3$ (см.~\ref{ss5:harmonic-function})
требовалось условие $u(x) \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0$~--- так называемое правильное поведение на~бесконечности.
На~самом деле это условие можно конкретизировать, и~достаточно лишь условия убывания не~медленнее, чем $1 / |x|^{n-2}$, то~есть
$$
|u(x)| \leqslant \frac{C}{|x|^{n-2}}.
$$
Для~доказательства этого рассмотрим \textit{преобразование Кельвина} $x \leadsto y$:
$y = \lambda x$ ($\lambda > 0$), $|x| |y| = 1$ (инверсия точки относительно единичной сферы).
Это преобразование сопоставляет внутренность и~внешность единичного шара.
Значение $\lambda$ получим~из
$$
|x| |y| = 1 \quad \Rightarrow \quad |x| |\lambda x| = 1 \quad \Rightarrow \quad \lambda = \frac{1}{|x|^2}.
$$
Преобразование Кельвина действует из~$\mathbb{R}^n \setminus \{0\}$ в~$\mathbb{R}^n \setminus \{0\}$.
Преобразование Кельвина для~функции $u$ (определенная в~открытом подмножестве $\mathbb{R}^n \setminus \{0\}$)
$$
u(x) \leadsto v(y) = \frac{u(x)}{|y|^{n-2}}
\quad \text{и} \quad
v(y) \leadsto u(x) = \frac{v(y)}{|x|^{n-2}}.
$$
\begin{theorem}\label{thm5:Kelvin-Laplacian}
Если~$\Delta u = 0$, то~при~преобразовании Кельвина~$\Delta v = 0$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Перейдем к~сферическим координатам, тогда $|x| = r$, $|y| = \rho$, $r \rho = 1$.
$x = r \omega$ и~$y = \rho \omega$, где~$\omega \in \mathbb{R}^{n}$ и~$|\omega| = 1$.
Лапласиан в~сферических координатах
$$
\Delta u = u_{rr} + \frac{n - 1}{r} u_r + \frac{1}{r^2} \Delta_{\theta} u,
$$
где~$\Delta_{\theta}$~--- оператор Бельтрами~--- Лапласа, и~по~преобразованию Кельвина
$$
v(\rho, \omega) = \frac{u(r, \omega)}{\rho^{n-2}},
$$
теперь просто посчитаем лапласиан~$v$, учитывая, что $x = r \omega = \omega / \rho$.
$$
\Delta v =
\pdv[2]{}{\rho} \left( \frac{1}{\rho^{n-2}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) \right) +
\frac{n-1}{\rho} \pdv{}{\rho} \left( \frac{1}{\rho^{n-2}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) \right) +
\frac{1}{\rho^2} \Delta_{\theta} \left( \frac{1}{\rho^{n-2}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) \right).
$$
Рассмотрим отдельно первую и~вторую производную по~$\rho$.
$$
\pdv{}{\rho} \left( \frac{1}{\rho^{n-2}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) \right) = 
- \frac{n-2}{\rho^{n-1}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) - \frac{1}{\rho^n} \, u_r \left( \frac{\omega}{\rho} \right),
$$
$$
\pdv[2]{}{\rho} \left( \frac{1}{\rho^{n-2}} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) \right) =
\frac{n-2}{\rho^{n+1}} \, u_r \left( \frac{\omega}{\rho} \right) + \frac{(n-2)(n-1)}{\rho^n} \, u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) +
\frac{n  }{\rho^{n+1}} \, u_r \left( \frac{\omega}{\rho} \right) + \frac{1}{\rho^{n+2}} \, u_{rr} \left( \frac{\omega}{\rho} \right).
$$
И~тогда, учитывая, что оператор Бельтрами~--- Лапласа не~действует на~радиальную переменную, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
\Delta v & = 
\frac{1}{\rho^{n+2}} \, u_{rr} \left( \frac{\omega}{\rho} \right) +
\frac{n-1}{\rho^{n+1}} \, u_{r} \left( \frac{\omega}{\rho} \right) +
\frac{1}{\rho^{n}} \Delta_{\theta} u \left( \frac{\omega}{\rho} \right) = \\ & =
\frac{1}{\rho^{n+2}} \left( u_{rr}(x) + \frac{n-1}{r} u_{r}(x) + \frac{1}{r^2} \Delta_{\theta} u(x) \right) = \frac{\Delta u(x)}{\rho^{n+2}}.
\end{split}
\end{equation*}
Таким образом, если $\Delta u = 0$, то~и~$\Delta v = 0$.
\end{proof}

Рассмотрим~$|x|$ во~внешности шара, тогда~$y$ во~внутренности шара.
Правильное поведение гармонической функции~$u(x)$ на~бесконечности есть~$u(x) \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0$,
тогда при~преобразовании Кельвина
$$
v(y) = \frac{u(x)}{|y|^{n-2}} \text{ и } |y| \to 0, \text{ так как }
y = \frac{x}{|x|^2} \xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0.
$$
Тогда
$$
v(y) = \frac{u(x)}{|y|^{n-2}} = \frac{\varepsilon(y)}{y^{n-2}} = o \left( \frac{1}{|y|^{n-2}} \right) \text{ при } |y| \to 0, 
$$
так как
$$
\underbrace{u(x)}_{\xrightarrow[|x| \to \infty]{} 0} = u \left( \frac{y}{\lambda} \right) = u \left( y |x|^2 \right) =
u \left(\frac{y}{|y|^2} \right) = \varepsilon(y) \xrightarrow[|y| \to 0]{} 0.
$$
В~таком случае по~теореме~\ref{thm5:removability-singularity} особенность в~точке ноль устранима
(теорема~\ref{thm5:Kelvin-Laplacian} дает гармоничность $v$), то~есть существует конечный пределе $\lim\limits_{y \to 0} v(y)$,
и~тогда применим преобразование Кельвина в~обратную сторону, получим
$$
u(x) = \frac{v(y)}{|x|^{n-2}}
\quad \Rightarrow \quad
|u(x)| = \frac{|v(y)|}{|x|^{n-2}} \leqslant \frac{C}{|x|^{n-2}} \text{ при } |x| > R,
$$
где в~последнем переходе для~оценки $|v(y)|$ воспользовались свойством локальной ограниченности предела в~окрестности предельной точки
($|x| > R$, так как $|x| \to \infty \Leftrightarrow |y| \to 0$).
Тем самым получили желаемую оценку убывания на~бесконечности.

\subsubsection*{Следствие. Единственность внешней задачи Неймана.}
\begin{theorem}
Решение задачи внешней задачи Неймана ($\Omega = \Omega_e$, см.~\ref{ss5:Neumann-problem}, $S = \partial \Omega$)
\begin{equation}\label{eq5:Neumann-problem-ext}
\Delta u = f \text{ в } \Omega, \quad  \left. \pdv{u}{n} \right\vert_{S} = \varphi, \quad \text{и правильное поведение на бесконечности.}
\end{equation}
единственно при~$n \geqslant 3$ и~единственно с~точностью до~константы при~$n = 2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Рассмотрим случай $n \geqslant 3$, случай $n = 2$ доказывается аналогично, хоть и~с~немного другим результатом.
Пусть $u_1$, $u_2$~--- решения~(\ref{eq5:Neumann-problem-ext}) из~$C^2(\Omega) \cap C^1(\Omega)$
% уточнить! может про правильную производную на границе написать, но так или иначе доказательство не меняется
$$
\Delta v = 0, \quad \left. \pdv{v}{n} \right\vert_{S} = 0, \quad \text{и правильное поведение на бесконечности.}
$$
Возьмем шар~$B_R$ с~центром в~нуле, при~этом выберем~$R$ достаточно большим, чтобы $S \subset B_R$, и~$\partial B_R = S_R$.
Рассмотрим множества $\Omega_R = \Omega \cap B_R$, $\partial \Omega_R = S \cup S_R$.
Эти множества конечны, и~поэтому можем использоваться формулу Грина для~этой области.
По~формуле Грина~(\ref{eq5:Green-formula-1-a}), положив $u = v$, получим
$$
\int\limits_{\Omega_R} \cancelto{0}{\Delta v} \cdot v = - \int\limits_{\Omega_R} |\nabla v|^2 \, dx +
\int\limits_{S} v \cancelto{0}{\pdv{v}{n}} \, dS + \int\limits_{S_R} v \pdv{v}{n} \, dS
\quad \Rightarrow \quad
\int\limits_{\Omega_R} |\nabla v|^2 \, dx = \int\limits_{S_R} v \pdv{v}{n} \, dS.
$$
Из~правильного поведения на~бесконечности
$$
|v(x)| \leqslant \frac{C}{|x|^{n-2}} \ (|x| \to \infty),
$$
можно получить походим образом оценку и~для~поведения градиента на~бесконечности
$$
|\nabla v(x)| \leqslant \frac{C_1}{|x|^{n-1}} \ (|x| \to \infty).
$$
Тогда
$$
\left| \, \int\limits_{\Omega_R} |\nabla v|^2 \, dx \right| = \left| \, \int\limits_{S_R} v \pdv{v}{n} \, dS \right| \leqslant
\int\limits_{S_R} |v| \left| \pdv{v}{n} \right| \, dS \leqslant |S_R| \frac{C}{R^{n-2}} \frac{C_1}{R^{n-1}} =
\frac{\tilde{C}}{R^{n-1}} \xrightarrow[R \to \infty]{} 0.
$$
Таким образом получилось, что
$$
\int\limits_{\Omega} |\nabla v|^2 \, dx = 0
\quad \Rightarrow \quad
|\nabla v| \equiv 0
\quad \Rightarrow \quad
v \equiv \text{const}
$$
и~по~правильному поведению на~бесконечности
$$
\lim\limits_{|x| \to \infty} v(x) = 0
\quad \Rightarrow \quad
v \equiv 0
\quad \Rightarrow \quad
u_1 - u_2 \equiv 0
\quad \Rightarrow \quad
u_1 \equiv u_2,
$$
то~есть решение единственно.
\end{proof}

\noindent\textit{Замечание к~случаю $n = 2$.}\\
При~$n = 2$ правильное поведение на~бесконечности и~оценка для~градиента есть
$$
|u| \leqslant C \text{ и } |\nabla u| \leqslant \frac{C_1}{|x|^2}.
$$
Доказательство аналогично, но~так как нет условия $\lim\limits_{|x| \to \infty} v(x) = 0$,
то~константа любая
$$
u_1 \equiv u_2 + C, C \in \mathbb{R}.
$$
\end{document}
